\chapter{ पाचवा अध्याय}
0\label{cha:--3}

\Slk{ ॥ अर्जुन उवाच ॥ \\
 संन्यासं कर्मणां कृष्ण पुनर्योगं च शंससि।\\
 यच्छ्रेय एतयोरेकं तन्मे ब्रूहि सुनिश्चितम् ॥ १ ॥ }

मग पार्थु कृष्णातें ह्मणे । हां हो हें कैसें तुमचें बोलणें । एक होये तरि अंतष्करणें । विचारुं ए ॥ १ ॥ 

मागां सकल कर्माचा संन्यासु । तुह्मीं चि निरोपिला होंता बहुवसु । तरि कर्मयोगीं केवि अतिरसु । पोखित असा ॥ २ ॥ 

हें ऐसें द्वैतार्थ बोलतां । आह्मां नेणतेयांचेया चित्ता । आपुलिये चाडे अनंता । उमजु नोहे ॥ ३ ॥ 

आइकैं एकसरां तें बोधिजे । तरि एकनिष्ठ चि बोलिजे । हें आणिकिं काये सांघिजे । तुह्माप्रति ॥ ४ ॥ 

तऱ्हीं येया चि लागौनि तुमतें । मियां माह्येरासि एक विनविलें होंतें । जें हा परमार्थु ध्वनितें । न बोलावा ॥ ५ ॥ 

परि तें मागील असो देवा । आतां प्रस्तुतीं उकलु देखावा । सांघैं दोहोंमाझि बरवा । मार्गु कवणु ॥ ६ ॥ 

जो परिणामीचा निर्वाला । अचुंबित ये फला । आणि अनुष्ठितां प्रांजला । सवियां चि ॥ ७ ॥ 

<पृ. ११०>

जैसें निद्रेचें सुख न मोडे । आणि मार्गु तरि बहूं सांडे । तैसें सोंखासना सांघडें । सोहपें होये ॥ ८ ॥ 


\Slk{ ॥ श्रीभगवानुवाच ॥ \\
संन्यासः कर्मयोगश्च निःश्रेयसकरावुभौ।\\ 
तयोस्तु कर्मसंन्यासात्कर्मयोगो विशिष्यते ॥ २ ॥ }

एणें अर्जुनाचेनि बोलें । देवो मनीं रिझले । मग होईल आइकैं ह्मणितलें । संतोखौनियां ॥ ९ ॥ 

देखां कामधेनु ऐसी माये । सदैवां जेया होये । तो चंद्रु चि परि लाहे । खेलावेया ॥ १० ॥ 

पाहा पां शंभूची प्रसन्नता । तेया उपमन्युचिया आर्त्ता । काये क्षीराब्धि दूधभाता । देई चि ना ॥ ११ ॥ 

तैसा औदार्याचा कुरुठा । कृष्णु आपु जालेयां सुभटा । कां सर्व सुखाचा वसैठा । तो चि नोहावा ॥ १२ ॥ 

एथ चमत्कारु काइसा । गोसांविं लक्ष्मीकांता ऐसा । आतां आपुलालिया सावेसा । मागाचा किं ॥ १३ ॥ 

ह्मणौनि अर्जुनें ह्मणितलें । तें हांसौनि येरें दीधलें । तें चि सांघैन बोलिलें । काइ कृष्णें ॥ १४ ॥ 

तो ह्मणे गा कुंतीसुता । हे संन्यासयोग विचारितां । मोक्षकर तत्त्वता । दोन्हीं होंति ॥ १५ ॥ 

तऱ्हीं जाणां नेणां सकलां । हा कर्मयोग किर पांजला । जैसी नाव स्त्रियां बालां । तोयतरणी ॥ १६ ॥ 

तैसें सारासार पाहिजे । तरि सोहोपा हा चि देखिजे । एणें संन्यासफल लाहिजे । अनायासें। । १७ ॥ 


\Slk{ज्ञेयः स नित्यसंन्यासी यो न द्वेष्टि न कांक्षति।\\
निर्द्वंद्वो हि महाबाहो सुखं बंधात्प्रमुच्यते ॥ ३ ॥ }

<पृ. १११>

आतां येया चि लागि सांघैन । तुज संन्यासियाचें चिन्ह । मग साहाजें हें अभिन्न । जाणसी तूं ॥ १८ ॥ 

तरि गेलेयाची से न करी । न पवतां चाड न धरी । जो सुनिश्चलु आंतरीं । मेरु तैसा ॥ १९ ॥ 

आणि मी माझें हे आठवण । विसरलें जेयाचें अंतःकरण । तो पार्था संन्यासी जाण । निरंतर ॥ २० ॥ 

जो मनें ऐसा जाला । संगिं तो चि सांडिला । ह्मणौनि सुखें सुख पातला । अखंडीत ॥ २१ ॥ 

आतां गृहादीक आघवें । तें काहीं च नलगे त्यजावें । जें घेंतें जालें स्वभावें । निःसंगु ह्मणुनि ॥ २२ ॥ 

देखैं अग्नि विझौनि जाये । मग जैं राखौंडी केवल होये । तैं ते कापुसें हीं गवसूं ये । जिया परीं ॥ २३ ॥ 

तैसा असतेन उपाधी । नाकलिजे तो कर्मबंधीं । जेयाचिये बुद्धी । संकल्पु नाहीं ॥ २४ ॥ 

ह्मणुनि कल्पना जैं सांडे । तैं चि गा संन्यासु घडे । येया कारणें दोन्हीं सांघडे । संन्यासयोग ॥ २५ ॥ 


\Slk{सांख्ययोगौ पृथग्बालाः प्रवदंति न पंडिताः।\\
एकमप्यास्थितः सम्यगुभयोर्विंदते फलम् ॥ ४ ॥ }

यऱ्हविं तऱ्हीं पार्था । जे मूर्ख होंति सर्वथा । ते सांख्यकर्मसंस्था । जाणति केवि ॥ २६ ॥ 

साहाजें ते अज्ञान । ह्मणौनि ह्मणति हें भिन्न । यऱ्हविं दीप प्रति काइ आनान । प्रकाश आहाति ॥ २७ ॥ 

पैं सम्यक् एकानुभवें । जेहिं देखिलें तत्त्व आघवें । दोहोंतें हीं एकभावें । मानिति गा ॥ २८ ॥ 


\Slk{यत्सांख्यैः प्राप्यते स्थानं तद्योगैरपि गम्यते।\\
एकं सांख्यं च योगं च यः पश्यति स पश्यति ॥ ५ ॥ }

<पृ. ११२>


आणि सांख्यीं जें पाविजे । तें चि योगिं गमिजे । ह्मणौनि ऐक्य दोहों साहाजें । इया ही परी ॥ २९ ॥ 

देखैं आकाशा आणि अवकाशा । भेदु कां नाहिं जैसा । तैसें ऐक्य योगसंन्यासा । वोलखे जो ॥ ३० ॥ 

तेया चि जगीं पाहलें । आपणपें तेणें चि देखिलें । जेया सांख्ययोग जाणवले । भेदेंविण ॥ ३१ ॥ 


\Slk{संन्यासस्तु महाबाहो दु:खमाप्तुमयोगतः।\\
योगयुक्तो मुनिर्ब्रह्म न चिरेणाधिगच्छति ॥ ६ ॥ }

जो युक्तिपंथें पार्था । चडे मोक्षपर्वता । तो महासुखाचा निमथा । वहिला पावे ॥ ३२ ॥ 

ऐसी योगस्थिति जेया सांडे । तो वायां चि हव्यासीं पडे । परि प्राप्ति कहीं न घडे । संन्यासाची ॥ ३३ ॥ 


\Slk{योगयुक्तो विशुद्धात्मा विजितात्मा जितेंद्रियः।\\
सर्वभूतात्मभूतात्मा कुर्वन्नपि न लिप्यते ॥ ७ ॥ }

जेणें भ्रांतीपासौनि हीतलें । गुरुवाक्यें मन धूतलें । मग आत्मस्वरूपीं घातलें । हरौनियां ॥ ३४ ॥ 

जैसें समुद्रीं लवण न पडे । तवं वेगलें अल्प आवडे । मग होये सिंधू चि एवडें । मिले तेव्हां ॥ ३५ ॥ 

तैसें संकल्पौनि काढलें । जेयाचें मन चैतन्य जाले । तेणें एकदेशिये परि व्यापिलें । लोकत्रय ॥ ३६ ॥ 

आतां कर्त्ता कर्म करावें । हें कुठलें तेया आघवें । आणि करी तऱ्हीं स्वभावें । अकर्त्ता तो ॥ ३७ ॥ 


\Slk{नैव किंचित्करोमीति युक्तो मन्येत तत्त्ववित्।\\
पश्यन्शृण्वन्स्पृशन्जिघ्नन्नश्नन्गच्छन्स्वपन्श्वसन् ॥ ८ ॥ }

जें पार्था तेया देहीं । मीं ऐसा आठौ नाहीं । तरि कर्तृत्व कैचें काइ । उरे सांघैं ॥ ३८ ॥ 

<पृ. ११३>

ऐसें तनुत्यागेंविण । अमूर्त्तिचे गुण । दीसति संपूर्ण । योगयुक्ता ॥ ३९ ॥ 

यऱ्हविं आणिकाचिया परी । तो ही येकु शरीरी । अशेषीं हीं व्यापारीं । वर्त्ततु असे ॥ ४० ॥ 

तो ही नेत्रीं पाहे । श्रवणीं आइकतु आहे । परि तेथिचा सर्वथा नोहे । हें नवल देखैं ॥ ४१ ॥ 

स्पर्शासि तरि जाणे । परिमलु सेवी घ्राणें । अवसरोचित बोलणें । तेया ही आथि ॥ ४२ ॥ 

आहारातें स्वीकरी । त्याज्य तें परिहरी । निद्रेचा अवसरीं । निदिजे सुखें ॥ ४३ ॥ 

आपुलेनि इछावसें । तो ही गा चालतु दीसे । पैं सकल कर्म ऐसें । राहाटे किर । ४४ ॥ 


\Slk{प्रलपन्विसृजन्गृण्हन्नुन्मिषन्निमिषन्नपि।\\
इंद्रियाणींद्रियार्थेषु वर्त्तंत इति धारयन् ॥ ९ ॥ }

हें सांघों काइ एकैक । देखैं श्वासोश्वासादिक । आणि निमेषानिमेष । आदिकरुनि ॥ ४५ ॥ 

पार्था तेयाचां ठांइं । हें आघवें चि आथि पाइं । परि तो करिता नोहे काहीं । प्रतीतिबलें ॥ ४६ ॥ 

जैं भ्रांतिसेजे सूतला । तैं स्वप्नसुखें भूतला । मग तो ज्ञानोदयीं चेइला । ह्मणौनियां ॥ ४७ ॥ 

आतां अधिष्ठानसंगति । अशेषा ही इंद्रियवृत्ती । आपुलालां अर्थीं । वर्त्तत आथी ॥ ४८ ॥ 


\Slk{ब्रह्मण्याधाय कर्माणि संगं त्यक्त्वा करोति यः।\\
लिप्यते न स पापेन पद्मपत्रमिवांभसा ॥ १० ॥ }

दीपाचेनि प्रकाशे । गृहिचे व्यापार जैसे । देहीं कर्मजात तैसें । योगयुक्त ॥ ४९ ॥ 

<पृ. ११४>

तो कर्में करी सकलें । परि कर्मबंधा नाकले । जैसें न सिंपे जलिं जलें । पद्मपत्र ॥ ५० ॥ 


\Slk{कायेन मनसा बुध्द्या केवलैरिंद्रियैरपि।\\
योगिनः कर्म कुर्वंति संगं त्यक्त्वात्मशुद्धये ॥ ११ ॥ }

देखैं बुद्धीची भाष नेणिजे । मनाचा अंकरु नुदैजे । ऐसा व्यापारु तो बोलिजे । शारीर गा ॥ ५१ ॥ 

हें चि मऱ्हाटें परिहसैं । तरि बालकाची चेष्टा जैसी । योगिये करिति कर्में तैसीं । केवला तनू ॥ ५२ ॥ 

मग पांचभूतिक सांचलें । जेव्हां शरीर असे निदैलें । तेथ मन चि राहाटें एकलें । स्वप्नीं जेवि ॥ ५३ ॥ 

नवल आइकैं धनुर्द्धरा । कैसा वासनेचा सवंसारा । देहा हों नेंदी उजगरा । परि सुखदुःखें भोगी ॥ ५४ ॥ 

दाहिं इंद्रियांचां गाविं नेणिजे । ऐसा व्यापारु जो निफजे । तो केवलु गा ह्मणिजे । मानसाचा ॥ ५५ ॥ 

योगिये तो ही करिति । परि अकर्मीं तैसें बुझति । जे सांडिली आहे संगती । अहंभावाची ॥ ५६ ॥ 

आतां जालेयां भ्रमहत । जैसें पिशाचाचें चित्त । मग इंद्रियांचें चेष्टित । विकल दीसे ॥ ५७ ॥ 

स्वरूप तरि देखे । आलविलें आइके । शब्दु बोले मुखें । परि ज्ञान नाहीं ॥ ५८ ॥ 

हें असो काजेंविण । जें जें काहीं करण । तें केवल कर्म जाण । इंद्रियांचें ॥ ५९ ॥ 

मग सर्वत्र जें जाणतें । तें बुद्धीचें कर्म निरुतें । वोलख अर्जुनातें । ह्मणे हरी ॥ ६० ॥ 

ते बुद्धि धूरे करुनि । कर्में करी चित्त देउनि । परि नैष्कर्म्यापासौनि । मुक्त दीसति ॥ ६१ ॥ 

<पृ. ११५>

जे बुद्धिचिये ठाउनि देहीं । तेयां अहंकाराची शंका नाहीं । ह्मणौनि कर्में चि करित पाहीं । चोखालले ॥ ६२ ॥ 

आगा करितेन विण कर्म । तें चि तें नैष्कर्म्य । हें जाणति गुरुगम्य । सुवर्म जे ॥ ६३ ॥ 

आतां शांतरसाचें भरितें । सांडित आहे पात्रांतें । जें बोलणें बोला परौतें । बोलवलें ॥ ६४ ॥ 

एथ इंद्रियांचा पांगु । जेया फीटला आहे चांगु । तेयांसी चि आथि लागु । परिसावेया ॥ ६५ ॥ 

हा असो अतिप्रसंगु । न संडि पां कथालागु । होईल श्लोकसंगती भंगु । ह्मणौनियां ॥ ६६ ॥ 

जें मना कलितां कुवाडें । घांघवसितां बुद्धी नातुडे । तें दैवाचेन सुरवाडें । सांघवलें तुज ॥ ६७ ॥ 

जें शब्दातीत स्वभावें । तें बोलीं चि जरि फावे । तरि आंणिकें काइ करावें । सांघैं कथा ॥ ६८ ॥ 

हा आर्त्तिविशेषु श्रोतेयांचा । जाणौनि दासु निवृत्तिचा । ह्मणे संवादु तेयां दोघांचा । परियसां तरि ॥ ६९ ॥ 

मग कृष्णु ह्मणे पार्थातें । आतां प्राप्ताचें चिन्ह पुरतें । सांघैन तुज निरुतें । चित्त देईं ॥ ७० ॥ 


\Slk{युक्तः कर्मफलं त्यक्त्वा शांतिमाप्नोति नैष्ठिकीम्।\\
अयुक्तः कामकारेण फले सक्तो निबध्द्यते ॥ १२ ॥ }

तरि आत्मयोगें आथिला । जो कर्मफलासि वीटला । तो घर रिगौनि वरिला । शांती जगीं ॥ ७१ ॥ 

एरु कर्मबंधें किरीटी । अभिलाखाचिया गांठी । कालासला खुंटी । फलभोगाचां ॥ ७२ ॥ 

फलाचिये आधवे । ऐसें कर्म करी आघवें । मग न कीजे येणें भावें । उपेक्षि जो ॥ ७३ ॥ 

<पृ. ११६>


\Slk{सर्वकर्माणि मनसा संन्यस्याऽऽस्ते सुखं वशी।\\
नवद्वारे पुरे देही नैव कुर्वन्नकारयन् ॥ १३ ॥ }

तो जियाकडे वास पाहे । तेउती सुखाची सृष्टि होये । तो ह्मणे तेथ राहे । महाबोधु ॥ ७४ ॥ 

नवद्वारें देहीं । तो असे परि नाहीं । करितू चि न करि काहीं । फलत्यागी ॥ ७५ ॥ 


\Slk{न कर्तृत्वं न कर्माणि लोकस्य सृजति प्रभुः।\\
न कर्मफलसंयोगं स्वभावस्तु प्रवर्त्तते ॥ १४ ॥ }

जैसा कां सर्वेश्वरु । पाहिजे तवं निर्व्यापारु । परि तो चि रची विस्तारु । त्रिभुवनाचा ॥ ७६ ॥ 

आणि करिता ऐसें ह्मणिपे । तरि कर्मिं कव्हणिं न सिंपे । जें हातुपाॐ(ओ) न लिंपे । उदासवृत्तिचा ॥ ७७ ॥ 

योगनिद्रा तरि न मोडे । अकर्त्तेपणा सांचलु न पडे । परि महाभूतांचें दलवाडें । उभारी भलें ॥ ७८ ॥ 

जगाचां जिविं आहे । परि कव्हणांचा कहिं नोहे । जग चि होये जाये । तो शुद्धि ही नेणे ॥ ७९ ॥ 


\Slk{नादत्ते कस्यचित्पापं न चैव सुकृतं विभुः।\\
अज्ञानेनावृतं ज्ञानं तेन मुह्यंति जंतवः ॥ १५ ॥ }

पापपुण्यें अशेषें । तो पासिं चि असतु न देखे । आणि साक्षि ही दोहों न ठके । एरि गोठि काइसी ॥ ८० ॥ 

पैं मूर्त्तिचेनि मेलें । तो मूर्त्तु चि होउनि खेले । परि अमूर्त्तपण न मैले । दादुलेयाचें ॥ ८१ ॥ 

तो सृजी पाली संहारी । ऐसें बोलति जे चराचरीं । ते अज्ञान गा अवधारीं । पांडुकुमरा ॥ ८२ ॥ 


\Slk{ज्ञानेन तु तदज्ञानं येषां नाशितमात्मनः।\\
तेषामादित्यवज्ज्ञानं प्रकाशयति तत्परम् ॥ १६ ॥ }

<पृ. ११७>

तें चि अज्ञान जैं समूल तूटे । तैं भ्रांतिचें मसैरें फीटे । मग अकर्तृत्व हें प्रकटे । ईश्वराचें ॥ ८३ ॥ 

एथ ईश्वरु एकु अकर्त्ता । ऐसें मानलें जरि चित्ता । तो चि मी हें स्वभावता । आदि चि आहे ॥ ८४ ॥ 

ऐसेनि विवेकें उदो चित्तिं । तेयांसि भेदु कैंचा त्रीजगती । देखैं आपुलिया प्रतीती । जग चि मुक्त ॥ ८५ ॥ 

जैसी पूर्व दिशेचां राउलीं । उदयाची सूर्यें होये दिवाली । किं एऱ्हीं हीं दिशां तिये चि कालीं । कालिमा नाहिं ॥ ८६ ॥ 

ऐसें व्यापक ज्ञान भलें । जेयांचेया हृदया गिवसत आले । तेयांची समतादृष्टि बोले । विशेषूं काई ॥ ८७ ॥ 


\Slk{तद्बुद्धयस्तदात्मानस्तन्निष्ठास्तत्परायणाः।\\
गच्छंत्यपुनरावृत्तिं ज्ञाननिर्धूतकल्मषाः ॥ १७ ॥ }

एक आपणयां चि जैसें । ते देखति विश्व तैसें । हें बोलणें काइ ऐसें । नवल एथ ॥ ८८ ॥ 

परि दैव जैसें कवतिकें । कहिं चि सरौनि दैन्य न देखे । कां विवेकु हा नोलखे । भ्रांतितें ॥ ८९ ॥ 

ना तरि अंधकाराची वानी । जैसा सूर्यु नेणें स्वप्नीं । अमृत नाइके आपुले कानीं । मृत्युकथा ॥ ९० ॥ 

हें असो संतापु कैसा । ह्मणौनि चंद्रु कां न स्मरे जैसा । भूतिं भेदु नेणति तैसा । ज्ञानिये ते ॥ ९१ ॥ 


\Slk{विद्याविनयसंपन्ने ब्राह्मणे गवि हस्तिनि।\\
शुनि चैव श्वपाके च पंडिताः समदर्शिनः ॥ १८ ॥ }

मग मशकु हा गजु । कां श्वपचु हा द्विजु । पैल इतरु हा आत्मजु । हें उरैल कें ॥ ९२ ॥ 

ना तरि धेनु हे श्वान । एक उरुयें एक हीन । हें असो कैंचें स्वप्न । जागतेया ॥ ९३ ॥ 

<पृ. ११८>

एथ भेदु तरि देखावा । जरि अहंभाओ उरला होआवा । तो आदीं चि नाहिं आघवा । आतां विषम काइ ॥ ९४ ॥ 

ह्मणौनि सर्वत्र सदा सम । तें आपण चि अद्वय ब्रह्म । हें संपूर्णता जाणैं वर्म । समदृष्ट्यांचें ॥ ९५ ॥ 


\Slk{इहैव तैर्जितः सर्गो येषां साम्ये स्थितं मनः।\\
निर्दोषं हि समं ब्रह्म तस्माद्ब्रह्मणि ते स्थिताः ॥ १९ ॥ }

जिहिं विषयसंगु न संडितां । इंद्रियांतें न दंडितां । भोगिली निःसंगता । कामेंविण ॥ ९६ ॥ 

जिहिं लोकाचेन आधारें । लौकिकें चि व्यापारें । सांडिलें निदसुरें । लौकीक हें ॥ ९७ ॥ 

जैसा जनामाजि खेचरु । असतू चि जना नव्हे गोचरु । तैसे शरीरीं ते परि संसारु । नोलखे तेयां ॥ ९८ ॥ 

हें असो पवनाचेनि मेलें । जैसें जलिं जल चि लोले । आणिकें ह्मणति वेगले । कल्लोल हे ॥ ९९ ॥ 

तैसें नामरूप तेयाचें । यऱ्हविं ब्रह्म चि ब्रह्मिचें । मन साम्या आलें जेयाचें । सर्वत्र गा ॥ १०० ॥ 


\Slk{न प्रहृष्येत्प्रियं प्राप्य नोद्विजेत्प्राप्य चाप्रियम्।\\
स्थिरबुद्धिरसंमूढो ब्रहविद्ब्रह्मणि स्थितः ॥ २० ॥ }

ऐसेन समदृष्टी जो होये । तेया पुरुषा लक्षण हीं आहे । अर्जुना संक्षेपें सांघैन पाहे । अच्युतु ह्मणे ॥ १०१ ॥ 

तरि मृगजलाचेनि पूरें । जैसें न लोटिजे कां गिरिवरें । तैसा शुभाशुभीं न विकरे । पातलां जो ॥ १०२ ॥ 

तो चि तो निरुता । समदृष्टी तत्वता । हरि ह्मणे पांडुसुता । तो चि ब्रह्म ॥ १०३ ॥ 


\Slk{बाह्यस्पर्शेष्वसक्तात्मा विंदत्यात्मनियत्सुखम्।\\
स ब्रह्मयोगयुक्तात्मा सुखमक्षय्यमश्नुते ॥ २१ ॥ }

<पृ. ११९>

जेया आपणपें सांडूनि कहीं । इंद्रियग्रामुवेरि एणें नाहीं । तो विषय न सेवी हें काइ । चित्र एथ ॥ १०४ ॥ 

साहाजें स्वसुखिचेन अपारें । सुरवाडें आंतरें । रचला ह्मणौनि बाहिरें । पाउल न घली ॥ १०५ ॥ 

सांघैं कुमुददलाचेनि ताटें । जेविला चंद्रकिरणें चोखटें । तो चकोरु वालुवंठें । चुंबितु आहे ॥ १०६ ॥ 

तैसें आत्मसुख उपाइलें । जेयासि आपणपां चि फावलें । तेयां विषय साहाजें सांडले । सांघों काइ ॥ १०७ ॥ 


\Slk{ये हि संस्पर्शजा भोगा दुःखयोनय एव ते।\\
आद्यंतवंतः कौंतेय न तेषु रमते बुधः ॥ २२ ॥ }

यऱ्हविं तऱ्हीं कवतिकें । विचारूनि पाहे पां नीकें । एयां विषयांचेन सुखें । झांकवति कवण ॥ १०८ ॥ 

जिहिं आपणपें नाहिं देखिलें । ते चि हीं इंद्रियार्थीं रंजले । जैसें कां आलुकैलें । तुषान्न सेवी ॥ १०९ ॥ 

ना तरि मृगें तृषापीडितें । संभ्रमें विसरौनि जलातें । मग तोयबुद्धि बरडीतें । टाकूनि एंति ॥ ११० ॥ 

तैसें आपणपें नाहिं दीठें । जेहांतें स्वसुखाचे सदा खरांटे । तेयांसी चि विषय हे गोमटे । आवडति ॥ १११ ॥ 

यऱ्हविं विषैं काइ सुख आहे । हें बोलणें चि सारिखें नोहे । तरि विद्युत्स्फुरणें कां न पाहे । जगामाझि ॥ ११२ ॥ 

सांघैं वातातापु हा धरे । ऐसें अभ्रछाया चि सरे । तरि त्रिमालिकें धवलारें । करावीं कां ॥ ११३ ॥ 

ह्मणौनि विषयसुख जें बोलिजे । तें नेणतां गा वायां जल्पिजे । जैसें महुरें हान कां ह्मणिजे । विषकंदातें ॥ ११४ ॥ 

ना तरि भौमा नावं मंगलु । रोहिणीतें ह्मणिजे जलु । तैसा सुखप्रवादु बरलु । विषइकु हा ॥ ११५ ॥ 

<पृ. १२०>

हे असो आघवी बोली । सांघ पां सर्पफणिची साउली । ते शीतल होईल केतुली । मूखकांसि ॥ ११६ ॥ 

जैसा आमीषकवलु पांडवा । मीनु न सेवी तवं चि बरवा । तैसा विषयसंगु आघवा । निभ्रांत जाणैं ॥ ११७ ॥ 

हें चि विरक्तिचिया दृष्टी । जैं निहालिजे किरीटी । तैं पांडुरोगाचिये पुष्टी । सारिखें दीसे ॥ ११८ ॥ 

ह्मणौनि विषयभोगीं जें सुख । तें साद्यंत चि जाण दुःख । परि काइ करीतु मूर्ख । तें न सेवितां न सरे ॥ ११९ ॥ 

ते आंतर नेणती चि बापुडे । ह्मणौनि अगत्या सेवणें घडे । सांघैं पूयपंकिचे कीडे । काइ चिलिसि घेंती ॥ १२० ॥ 

तेयां दुःखियां दुःख चि जिव्हार । ते विषयकर्दमिचे दर्दूर । तें चि जलातें जलचर । सांडितु केवि ॥ १२१ ॥ 

आणि दुःखयोनी जिया आहाति । तिया निरर्थका तरि नव्हति । जरि विषयांवरि विरक्ति । धरीति जीव ॥ १२२ ॥ 


\Slk{शक्नोतीहैव यः सोढुं प्राक्शरीरविमोक्षणात्।\\
कामक्रोधोद्भवं वेगं स युक्तः स सुखी नरः ॥ २३ ॥ }

ना तरि गर्भवासादि संकट । कां जन्ममरणींचे कष्ट । हे विसांवेनिविण वाट । वाहवी कवण ॥ १२३ ॥ 

जरि विषइं विषयो सांडिजैल । तरि महादोषिं कें वसिजैल । आणि हा संसारशब्दु नव्हैल । लटका जगीं ॥ १२४ ॥ 

ह्मणौनि अविद्याजात नाथिलें । तें तिहिं चि साच दाविलें । जिहिं सुखबुद्धी घेतलें । विषयदुःख ॥ १२५ ॥ 

एया कारणें गा सूभटा । हा विचारितां विखो ओखटा । तूं झनें कहीं इया वाटा । विसरौनि जासी ॥ १२६ ॥ 

पैं ययातें विरक्त पुरुष । त्यजीति कां जैसें विष । निराशां तेयां दुःख । दाविलां नावडे ॥ १२७ ॥ 

<पृ. १२१>

ज्ञानियांचां ठांइं । एयाची मातु ही किर नाहिं । देहीं देहभाव जिहीं । स्ववश केले ॥ १२८ ॥ 

जेयातें बाह्याची भाष । नेणिजे चि निःशेष । आंतर चि सुख । एक आथि ॥ १२९ ॥ 

परि ते वेगलेपणें कां भोगिजे । जैसें पक्षियें फल चुंबिजे । जैसें नव्हे तेथ विसरिजे । भोगितेपण ॥ १३० ॥ 

भोगिं अवस्था एकि उठि । ते अहंकाराचलु लोटी । मग सुखेंसीं घे आंटी । गाढेपणें ॥ १३१ ॥ 

तिये अलिंगनमेलीं । होये आपेंआपु कवली । तेथ जल जैसें जलीं । वेगलें न दिसे ॥ १३२ ॥ 

कां आकाशीं वायु हारपे । तेथ दोनि हा भाॐ(ओ) लोपे । तैसें सुख चि उरे स्वरूपें । सुरतिं तिये ॥ १३३ ॥ 

ऐसी द्वैताची भाष जाये । मग ह्मणों जरि येक चि होये । तरि तेथ साक्षि कवण आहे । जाणतें जें ॥ १३४ ॥ 

ह्मणौनि असो हें आघवें । एथ न बोलणें काइ बोलावें । ते खुण चि पावैल स्वभावें । आत्मारामीं ॥ १३५ ॥ 

जे ऐसेन सुखें मातले । आपणपां चि आपण गुंतले । ते मी जाण निखल ओतले । समरसाचे ॥ १३६ ॥ 

ते आंनदाचे अनुकार । सुखाचे अंकुर । किं महाबोधें विकार । केले जैसे ॥ १३७ ॥ 

ते विवेकाचे गावं । किं परब्रह्मिचे स्वभाव । ना तरि अलंकरले अवयव । ब्रह्मविद्येचे ॥ १३८ ॥ 

ते सत्वाचे सात्विक । किं चैतन्याचे आंगिक । हें बहु असो एकैक । वानिसि काइ ॥ १३९ ॥ 

तूं संतस्तवनीं रचसी । तरि कथेची से न करिसि । किर निरालीं बोल देखसी । सनागर ॥ १४० ॥ 

<पृ. १२२>

परि तो रसातिशयो मुकुलीं । मग ग्रंथार्थुदीप उजलिं । करीं साधुहृदयराउलीं । मंगलउखा ॥ १४१ ॥ 

ऐसा गुरूंचा उवाइला । निवृत्तिदासासि पातला । मग तो ह्मणे कृष्णु काइ बोलिला । तें चि आइका ॥ १४२ ॥ 


\Slk{योंऽतःसुखोंऽतरारामस्तथांतर्ज्योतिरेव यः।\\
स योगी ब्रह्म निर्वाणं ब्रह्मभूतोऽधिगच्छति ॥ २४ ॥ }

अर्जुना अंत:सुखाचां डोहीं । येकसरा तलु घेतला जिहीं । मग थिरावौनि ते ही । ते चि जाले ॥ १४३ ॥ 

अथवा आत्मप्रकाशें चोखें । जो आपणपां चि विश्व देखे । तो देहें चि ब्रह्मसुखें । मानूं येइल ॥ १४४ ॥ 


\Slk{लभंते ब्रह्म निर्वाणमृषयः क्षीणकल्मषाः।\\
छिन्नद्वैधा यतात्मानः सर्वभूतहिते रताः ॥ २५ ॥ }

जें साचोकारें परम । नातःपर निःसीम । जिये गाविंचे निष्काम । अधिकारिये ॥ १४५ ॥ 

जें महर्षी वांटलें । विरक्तां भागा फीटलें । जें निःसंशैयां पीकलें । निरंतर ॥ १४६ ॥ 


\Slk{कामक्रोधवियुक्तानां यतीनां यतचेतसाम्।\\
अभितो ब्रह्म निर्वाणं वर्तते विदितात्मनाम् ॥ २६ ॥ }

जिहिं विषयांपासौनि हीतलें । चित्त आपुलें आपण जींतलें । ते निश्चिंत जेथ सूतले । चेंति चि ना ॥ १४७ ॥ 

तें परब्रह्मनिर्वाण । जें आत्मविदांचें कारण । तें चि ते पुरुष जाण । पांडुकुमरा ॥ १४८ ॥ 

ते ऐसे कैसेन जाले । जें देहें चि ब्रह्मत्वा आले । हें हीं पूससि तरि भलें । संक्षेपें सांघों ॥ १४९ ॥ 


\Slk{स्पर्शान्कृत्वा बहिर्बाह्यांश्चक्षुश्चैवांतरे भ्रुवोः।\\
प्राणापानौ समौ कृत्वा नासाभ्यांतरचारिणौ ॥ २७ ॥ }

<पृ. १२३>

तरि वैराग्याचेन आधारें । तिहिं विषय दवडूनि बाहिरे । शरीरीं एकंदरें । केलें मना ॥ १५० ॥ 

साहाजें तिहिं संधिसिं भेटी । जेथ भ्रूपल्लवां पडे गांठि । तेथ पाठिमोरी दीठी । पाउखौनियां ॥ १५१ ॥ 

सांडूनि दक्षिण वाम । प्राणापानसम । चित्तेंसिं व्योम । गामिये करिति ॥ १५२ ॥ 


\Slk{यतेंद्रियमनोबुध्दिर्मुनिर्मोक्षपरायणः।\\
विगतेच्छाभयक्रोधो यः सदा मुक्त एव सः ॥ २८ ॥ }

तेथ जैसीं रथ्योदकें सकलें । घेउनि गंगा समुद्रीं मिले । मग एकैक वेगलें । काढूं नैये ॥ १५३ ॥ 

तैसी वासनांतरांची विवंचना । मग आपैसी पाउखे अर्जुना । जेव्हलि गगनीं लो मना । पवनें कीजे ॥ १५४ ॥ 

जेथ हें संसारचित्र उमटे । तो मनोरूपु पट फाटे । जैसा सरोवरु आटे । मग प्रतिभा नाहीं ॥ १५५ ॥ 

तैसें मनपण मुदल जाये । मग अहंभावादिक कें आहे । ह्मणौनि शरीरें चि गगन होये । अनुभवी तो ॥ १५६ ॥ 

आह्मिं मागा मत सांघितलें । जें देहीं चि ब्रह्मत्व पातले । ते एणें मार्गें आले । ह्मणौनियां ॥ १५७ ॥ 


यमनियमाचे डोंगर । अभ्यासांचे सागर । क्रमूनि हें पार । पातले ते ॥ १५८ ॥ 

तिहिं आपणपें करूनि निर्लेप । प्रपंचा घेतलें माप । मग साचाचें चि रूप । होउनि ठेले ॥ १५९ ॥ 

ऐसा योगयुक्तिचा उद्देशु । जेथ बोलिला हृषीकेशु । तेथ अर्जुनु सुडंसु । चमत्कारला ॥ १६० ॥ 

तें देखिलेयां कृष्णें जाणितलें । मग हांसौनि पार्था ह्मणितलें । हें काइ पां चित्त उवाइलें । इयें बोलीं तूझें ॥ १६१ ॥ 

<पृ. १२४>

तवं अर्जुनु ह्मणे देॐ(ओ) । परचित्तलक्षणाचा राॐ(ओ) । भला जाणितला जी भाॐ(ओ) । मानसु माझा ॥ १६२ ॥ 

मियां जें विवरूनि काहीं पूसावें । तें आदिं च कलिलें देवें । तरि बोलिलें तें चि सांघावें । विवल करुनि ॥ १६३ ॥ 

यऱ्हविं तऱ्हैं अवधारां । जो दाखविला तुह्मीं अनुसारा । तो पव्हणेयांहूनि पायेउतारा । सोहोपा जैसा ॥ १६४ ॥ 

तैसा सांख्याहूनि पाहा प्रांजला । परि आह्मांसारिखेयां जी अभोलां । एथ आथि काहिं प्रकाला । तो साहों ए वर ॥ १६५ ॥ 

ह्मणौनि एकु वेल देवा । तो चि पडिताला घेयावा । विस्तरैल तऱ्हैं सांघावा । साद्यंतु चि ॥ १६६ ॥ 

तवं कृष्ण ह्मणति हो कां । तुज हा मार्गु गमला नीका । तरि काइ जालें ऐकिजो कां । सुखें बोलों ॥ १६७ ॥ 

अर्जुना तूं परियससी । परियसौनियां अनुष्ठिसि । तरि आह्मासि वाणि काइसी । सांघैं बांपां ॥ १६८ ॥ 

आदिं चि चित्त मायेचें । वरि मीस जालें पढियंतेयाचें । आतां तें अद्भुतपण स्नेहाचें । कवण जाणे ॥ १६९ ॥ 

ते ह्मणो कारुण्यरसाची वृष्टि । किं नवेया स्नेहाची सृष्टी । हें असो नेणिजे दिठी । हरिची वानुं ॥ १७० ॥ 

जे अमृताची जाणों ओतली । किं प्रेम चि पेउनि मातली । ह्मणौनि कां अर्जुनमोहें गुंतली । निगों नेणे ॥ १७१ ॥ 

हें बहू जें जें जल्पिजैल । तेणें कथेसी चि फांकु होईल । परि तें स्नेहरूपा नै येइल । बोलवरि ॥ १७२ ॥ 


\Slk{भोक्तारं यज्ञतपसां सर्वलोकमहेश्वरम्।\\
सुहृदं सर्वभूतानां ज्ञात्वा मां शांतिमृच्छति ॥ २९ ॥ }

ह्मणौनि विसुरा काइ येणें । तो ईश्वरु कवलावा कोणें । जो आपुलें मान नेणे । आपण चि ॥ १७३ ॥ 

<पृ. १२५>

तऱ्हीं मागिला ध्वनी आंतु । मज गमला साविया चि मोहितु । जें बलात्कारें असे ह्मणतु । परियसैं परिस ॥ १७४ ॥ 

अर्जुना जेणें जेणें भेदें । तूझें कां चित्त बोधे । तैसें तैसें विनोदें । निरूपिजैल ॥ १७५ ॥ 

तो काइसेया नावं योगु । तेयाचा कवण उपयोगु । अथवा अधिकारप्रसंगु । कवणां एथ ॥ १७६ ॥ 

ऐसें जें जें काहीं । उक्त असे इये ठांइं । तें आघवें चि पाहीं । सांघैन आतां ॥ १७७ ॥ 

तूं चित्त देउनि अवधारीं । ऐसें ह्मणौनियां हरी । बोलिजैल ते पुढारी । कथा आहे ॥ १७८ ॥ 


\begin{center}
ॐ तत्सदिति श्रीमद्भगवद्गीतासूपनिषत्सु ब्रह्मविद्यायां योगशास्त्रे
श्रीकृष्णार्जुनसंवादे संन्यासयोगो नाम
पंचमोध्यायः ॥ 


 ॥ श्रीकृष्णार्पणमस्तु ॥ 

<पृ. १२६>

\end{center}


